波蘭人抗共日常：集體按章工作請病假、紀念社運重要日子

面對人民爭取基本人權和自由的社會運動，波共在 1981 年十二月實施戒嚴，直到 1983 年七月解除，軍法統治波蘭 586 日，解除戒嚴後波共仍然實行無名有實的戒嚴至 1989 年自己倒台為止。八年悠長，黑夜無盡，一般人民如何度過？

要知道人民確切明白當時斷無可能推翻蘇共軍事和資源支持下的波共，所以他們的生活宗旨為「人可被擊倒，但不能被擊敗」。被擊倒，平靜地承認自己活在波共軍法統治下；不被擊敗，精神上拒不接受其統治的合法性。

基於如此信念，波蘭人民在日常生活中如此作為：

一、集體進行約定的生活小事，持之以恆，讓大家感受團結和持續互相鼓勵，如定時配戴特定飾物或穿著特定衣物，在國營新聞報導時將電視扭向窗外並集體落街散步，在宵禁時間開始後集體將所有寫字樓、商店和家居的燈熄滅，杯葛任何與波共有關或合作的人、組織或機構，集體按章工作或定期請合法病假，等等。

二、形成並廣傳生活守則，將上述的生活小事成文化和正式化，並涵蓋日常各種場合的行為指引（如工作時不與波共有關或合作的人作任何工作以外的社交，或公餘儘量參加飛行學校通識班），及供陷入須向波共妥協的處境時用的實際計策（如儘量聯絡陷入同樣處境的人互相討論應對並將自己的處境向身邊朋友訴說，這樣比自己面對來得安全而可減少須妥協的程度和範圍，且可獲得自己社區的道德和情緒支援），讓人民知所行止。

三、與此同時，各社區自發製作與波共有關或合作的人、組織或機構列表廣傳，並定時更新及修正。

四、自發集體紀念社會運動中的重要日子及對波蘭民族重要的日子，前者儘量低調，後者儘量鋪張。前者的目的是保持記憶及盼望，所以儘量不要引起官方注意和反應；後者相反，要選一些官方也認可的日子，趁機凝聚更多人民，並在鋪張舉辦各式活動時摻進非官方立場和思想。

五、為保持記憶，將波蘭一路走來的歷史和義士儘量完整及真確的紀錄好。

六、在各行各業成立獨立於波共控制的非政治互助聚會。非政治，只做康樂、福利等無傷大雅的公餘日常，才能不受注目的繼續存在；聚會，不是正式組織，從不挑戰官方行業組織的獨一合法地位。看似飲飲食食，其實是個平台，最後開花結果為社會運動在各行各業的中流砥柱。（其實不少行業難以一己之力成立聚會的，故波蘭天主教會一路提供極為堅實強大的支援，幫助不少行業 ── 尤其是學術和藝術界 ── 成立聚會。）

七、全民支援政治犯及其家人、因政治原因被解僱者、被政治迫害而流離失所或浪跡天涯者、全身全心投入爭取人民更好未來而無以生活者。有錢出錢，有力出力，勿謂善少而不為，每一個人都重要。

八、保持樂觀很難，那麼就培養自己的幽默感，防止悲觀和麻木。

波蘭人民如此生活日常，至到天明。

source：

唔需要日日死老豆咁款先係抗爭，
但絕對唔代表可以嘉年華。
每次出嚟抗爭、遊行，
背後都有手足嘅血、汗、生命。

推
日常反共

推

樓主苦行 罷食藍店? 不了

屌哂班偽黃民意撚老母呀 抗爭依家玩泥沙呀 支持樓主

你幅圖同篇文自相矛盾喎Ching

波蘭式抗爭有別於毛式抗爭

毛式抗爭嘅年代兵荒馬亂，有槍有炮，槍杆子裏岀政權。
波蘭式抗爭係清楚認識到高牆嘅高同打破高牆嘅不可能。繼而 never forgive, never forget. 嘅抗爭。係長期抗爭嘅一種。

sor，冇咩點仔細諗，
純粹見到佢話玩泥沙就諗起依句。

港人應設反送中最終方案以離岸基金集資係全世界買地/屋/商場移民離港

港豬：會比人炒，你養我？

抗爭生活化

持續 日常抗爭

Push

寫得好好 我地都要有長期抗爭嘅準備
其中一條長期戰線：
Twitter要人

為保持記憶，將波蘭一路走來的歷史和義士儘量完整及真確的紀錄好
港共/警狗/李家超最唔想人提呢樣嘢